\documentclass[11pt,usenames,dvipsnames]{beamer}
\usetheme{Dresden}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multimedia}

\author{Justin Cano \& Titouan Le Marec}
\title{Commande pour robot calligraphe -- Armscribe}

%\setbeamercovered{transparent} 
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\logo{../poly.png} 
\institute{
Projet de cours -- ELE6204 \\
Département de Génie Électrique} 
\date{28 novembre 2019} 
\subject{ } 

\graphicspath{{../fig/}}

\addtobeamertemplate{navigation symbols}{}{%
    \usebeamerfont{footline}%
    \usebeamercolor[fg]{footline}%
    \hspace{1em}%
    \insertframenumber/\inserttotalframenumber
}

% Commands
\newcommand{\mbf}{\mathbf}
\newcommand{\bq}{\mbf q}
\newcommand{\bdq}{\dot \bq}
\newcommand{\bdsq}{\ddot \bq}
\newcommand{\bddq}{\ddot \bq}

\newcommand{\bp}{\mbf p}
\newcommand{\bdp}{\dot \bp}
\newcommand{\bddp}{\ddot \bp}
\newcommand{\bx}{\mbf x}
\newcommand{\bdx}{\dot \bx}
\newcommand{\bz}{\mbf z}
\newcommand{\bdz}{\dot \bz}

\newcommand{\bu}{\mbf u}

\newcommand{\by}{\mbf y}

\begin{document}



\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

%\begin{frame}
%\tableofcontents
%\end{frame}

\section{Contexte}
\begin{frame}{Présentation du projet}
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
\begin{exampleblock}{Objectifs}
\begin{itemize}
\item Asservir un bras robotique de manière à reproduire l'écriture humaine;
\item Synthétiser un contrôleur non-linéaire :
\begin{itemize}
\item Capable de traquer des trajectoires cinématiques non-linéaires;
\item Robuste aux erreurs de modélisation;
\item Plus performants que les approches linéarisées. 
\end{itemize}


\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{minipage}\
\begin{minipage}{0.2\textwidth}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\columnwidth]{jaco.jpg}
\caption{Bras robotique \texttt{Clearpath Jaco}~\copyright .}
\label{fig:jaco}
\end{figure}
\end{minipage}

\end{frame}

\begin{frame}{Architecture générale du système}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{general.eps}
\caption{Schéma global}
\end{figure}
\end{frame}

\section{Modélisation}

\begin{frame}{Modélisation du bras robotique \cite{corke_robotics_2011}}
Notre système est un bras robotique de type RR à deux DoF.
\begin{columns}[T] % align columns
\begin{column}{.48\textwidth}
\begin{block}{Caractéristiques :}
\begin{itemize}
\item Deux liaisons pivots actionnés par deux moteurs indépendants;
\item Deux bielles de longueur $a_i$ permettant de mener un outil afin d'écrire;
\item Le tout sur une surface plane verticale \textit{ie} colinéaire à la gravité.
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}%
\hfill%
\begin{column}{.48\textwidth}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{cinematique.pdf}
\caption{Schéma cinématique du robot RR.}
\end{figure}
\end{column}%
\end{columns}

\end{frame}

%\begin{frame}{Équations cinématiques}
%\begin{alertblock}{}
%\vspace{-0.7cm}
%\begin{description}
%\item [Position $\bp = 
%\begin{bmatrix}
%x & z 
%\end{bmatrix}^\top
%$ :]
%\begin{equation}
%M(\mbf q) := \mbf p(\bq) = 
%\begin{bmatrix}
%x \\
%z 
%\end{bmatrix}
%=
%\begin{bmatrix}
%a_1 s_1 + a_2 s_{12} \\
%a_1 c_1 + a_2 c_{12} 
%\end{bmatrix},
%\label{eq:posoutil}
%\end{equation}
%\item [Vitesse $\bdp$  :]
%\begin{equation}
%\bdp(\mbf q,\bdq) = 
%\begin{bmatrix}
%\dot x \\
%\dot z 
%\end{bmatrix}
%=
%\begin{bmatrix}
%a_1 \dot{q}_1 c_1 + a_2 \dot{q}_{12} c_{12} \\
%-a_1 \dot{q}_1 s_1 - a_2 \dot{q}_{12} s_{12} 
%\end{bmatrix},
%\label{eq:vitoutil}
%\end{equation}
%
%\item [Cinématique inverse ($a_1=a_2 = 0.3 m$) :]
%\end{description}
%
%\begin{equation}
%\bq(\bp) = 
%\tiny
%\left[\begin{array}{c} 2\,\text{atan2}\left(3\,x-\sqrt{-25\,x^4-50\,x^2\,z^2+9\,x^2-25\,z^4+9\,z^2},5\,x^2+5\,z^2+3\,z\right) \\ 2\,\mathrm{atan}\left(\frac{\sqrt{-25\,x^2-25\,z^2+9}}{5\,\sqrt{x^2+z^2}}\right) \end{array}\right]
%\normalsize
%\end{equation}
%\end{alertblock}
%\end{frame}



\begin{frame}{Équations dynamiques dans l'espace des articulations}

\begin{exampleblock}{}
\vspace{-0.7cm}
\begin{equation}
\pmb \tau = \mbf H(\bq) \ddot{\bq} +  \mbf c(\bq,\dot{\bq}),
\label{eq:dynamique}
\end{equation}
où : 
\begin{description}
\item [$\mbf H>0$ :] Matrice de masse;
\item [$\mbf c$ :] vecteur des forces de Coriolis et de gravité;
\item [$\mbf \tau$:] couple imposé par les moteurs des joints (1) et (2); 
\end{description}
\end{exampleblock}

avec :
\begin{align*}
\mbf H (\bq) &= \tiny
\left[\begin{array}{cc} m_{2}\,a_{1}^2+2\,m_{2}\,c_2\,a_{1}\,\frac{a_2}{2}+m_{1}\,{\frac{a_1}{2}}^2+m_{2}\,a_{2}^2+\mathrm{J1z}+\mathrm{J2z} & 
m_{2}\,a_{2}^2+a_{1}\,m_{2}\,c_2\,\frac{a_2}{2}+\mathrm{J2z}
\\ m_{2}\,a_{2}^2+a_{1}\,m_{2}\,c_2\,\frac{a_2}{2}+\mathrm{J2z} & 
m_{2}\,a_{2}^2+\mathrm{J2z} \end{array}
\right],
 \\ \normalsize
\mbf c(\bq,\dot{\bq}) &= \tiny
\left[\begin{array}{c} -\,a_{1}\,\frac{a_2}{2}\,m_{2}\,s_2\,{\dot{q}_{2}}^2-2\,a_{1}\,\frac{a_2}{2}\,m_{2}\,\dot{q}_{1}\,s_2\,\dot{q}_{2}+\eta\,\dot{q}_{1}-\,\frac{a_2}{2}\,g\,m_{2}\,s_{12}-\,a_{1}\,g\,m_{2}\,s_1-\,\frac{a_1}{2}\,g\,m_{1}\,s_1
\\ a_{1}\,\frac{a_2}{2}\,m_{2}\,s_2\,{\dot{q}_{1}}^2+\eta\,\dot{q}_{2}-\,\frac{a_2}{2}\,g\,m_{2}\,s_{12} \end{array}\right].
\label{eq:detailHC}
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Singularité cinématique}
\begin{itemize}
\item En pratique, nous opérerons dans l'espace opérationnel pour éviter des discontinuité au niveau de la référence;
\item La cinématique inverse est soumise à des singularités trigonométriques :
\end{itemize}
\begin{equation*}
\bq(\bp) = 
\tiny
\left[\begin{array}{c} 2\,\text{atan2}\left(3\,x-\sqrt{-25\,x^4-50\,x^2\,z^2+9\,x^2-25\,z^4+9\,z^2},5\,x^2+5\,z^2+3\,z\right) \\ 2\,\mathrm{atan}\left(\frac{\sqrt{-25\,x^2-25\,z^2+9}}{5\,\sqrt{x^2+z^2}}\right) \end{array}\right]%\normalsize
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}{Équations dynamiques dans l'espace opérationnel}

\begin{exampleblock}{}
\vspace{-0.7cm}
\begin{equation}
\bar{\mbf J}^{T} \pmb \tau = \pmb \Lambda(\bq) \ddot{\bp} +  \mbf b_t(\bq,\dot{\bq}) .
\label{eq:dynamique_ops}
\end{equation}
où : 
\begin{description}
\item [$ \pmb \Lambda $:] matrice de masse; 
\item [$ \mbf b_t $ :] vecteur des forces; 
\item [$ \bar{\mbf J}^{T} $ :] l'inverse généralisé de la jacobienne.
\end{description}
\end{exampleblock}
\end{frame}


\section{Analyse du système}

\begin{frame}{Dynamique bouclée du système}
\begin{align*}
\bdx &:=
\frac{d}{dt}
\begin{bmatrix}
\bq \\
\bdq
\end{bmatrix}
=\mbf f(\bx) + \mbf g(\bu) 
=
\begin{bmatrix}
\bdq \\
-\mbf H^{-1}(\bq)\mbf c(\bq,\bdq)
\end{bmatrix} 
+
\begin{bmatrix}
\mbf 0 \\
\mbf H^{-1}(\bq) \mbf u
\end{bmatrix}.
\label{eq:modele_etat}\\
\bdz &:= 
\frac{d}{dt}
\begin{bmatrix}
\bx \\
\bdx
\end{bmatrix}
=
\mbf f_o(\bz) + \mbf g_o(\bu) 
=
\begin{bmatrix}
\bdp \\
-\pmb \Lambda^{-1}(\bq) \mbf b_t(\bq,\bdq)
\end{bmatrix} 
+
\begin{bmatrix}
\mbf 0 \\
\pmb \Lambda^{-1}(\bq) \mbf u
\end{bmatrix}.
\end{align*}

\begin{itemize}
\item Existe-il une commande pour amener l'objet à tout point de l'espace d'état avec le profil de vitesse souhaité?
\end{itemize}

%\textbf{ \color{ForestGreen} Commandabilité du système :}
\end{frame}


\begin{frame}{Analyse de la commandabilité}
\small
\[
\mbf f_0 = 
\begin{bmatrix}
\bdq \\
-\mbf H^{-1} \mbf C
\end{bmatrix},
\quad
\mbf f_1 = 
\begin{bmatrix}
\mbf 0_{21} \\
\mbf h_1
\end{bmatrix},
\quad
\mbf f_2 = 
\begin{bmatrix}
\mbf 0_{21} \\
\mbf h_2
\end{bmatrix}, \text{ avec }
\mbf H^{-1} := \begin{bmatrix}
\mbf h_1 & \mbf h_2
\end{bmatrix}
\] 
nous pouvons donc calculer la base $\mbf h_i$  :

\begin{align*}
\mbf f_3 &= [\mbf f_1, \mbf f_0] = \frac{\partial \mbf f_0}{\partial \bx} \mbf f_1 -  \frac{\partial \mbf f_1}{\partial \bx} \mbf f_0 
= 
\begin{bmatrix}
\mbf 0_2  & \mbf I_2 \\
\mbf A_{21} & \mbf A_{22}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\mbf 0_{21} \\
\mbf h_1
\end{bmatrix}
-
\begin{bmatrix}
\mbf 0_2  & \mbf 0_2 \\
\frac{\partial h_1}{\partial \bx} & \mbf 0_2
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\bdq \\
-\mbf H^{-1} \mbf c
\end{bmatrix}
\end{align*}
\[ 
\text{ et donc } \mbf f_3 :=
\begin{bmatrix}
\mbf h_1 \\
\mbf b_1
\end{bmatrix}
\text{ et respectivement, }
\mbf f_4 = [\mbf f_2, \mbf f_0] = 
\begin{bmatrix}
\mbf h_2 \\
\mbf b_2
\end{bmatrix}, 
\]
comme $\mbf H>0$ :
\[
\dim (\text{span}\left\{ \mbf f_1 , \mbf f_2, \mbf f_3, \mbf f_4 \right\})
=
\dim \mbf W :=
\dim \left(
\begin{bmatrix}
\mbf 0_2 & \mbf H^{-1} \\
\mbf H^{-1} & \mbf B
\end{bmatrix}
\right) = 4 \quad \square
\]

\end{frame}


\begin{frame}{Signaux de référence \cite{plamondon1995kinematic}}
Profils de vitesses curvilignes Delta-Lognormaux utilisés :
\small
\begin{align*}
|v(t-t_0)| &= D( \Lambda_1(t) - D_2 \Lambda_2(t)),  \\
\text{avec } \Lambda_i &= 
\begin{cases}
\left[ \sigma_i \sqrt{2\pi} (t-t_0^i) \right]^{-1} \exp \left( -\frac{ [\ln(t-t_0)-\mu_i]^2}{2\sigma_i^2} \right)  \text{ si } t > t_0^i, \\
0 \text{ sinon},
\end{cases}
\end{align*}


\begin{columns}[T] % align columns
\begin{column}{.48\textwidth}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{v_fct_alpha.eps}
\caption{Vitesses curviligne avec $\sigma,t_0,D_2$ fixés.}
\end{figure}
\end{column}%
\hfill%
\begin{column}{.48\textwidth}
\vspace{-0.7cm}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{traj_des_poly.eps}
\caption{Séquencement des primitives.}
\end{figure}

\end{column}%
\end{columns}

\end{frame}
\section{Synthèse du contrôleur}
\begin{frame}{Synthèse des contrôleurs}
\begin{itemize}
\item Contrôleur PID axe par axe pour référence.
\item \textit{Feedback linearization} dans l'espace des articulations.
\item \textit{Feedback linearization} dans l'espace opérationnel.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Feedback linearization dans l'espace des articulations}
\begin{equation}
 \bu = \pmb \tau = \mbf H(\bq) \mbf v +  \mbf c(\bq,\dot{\bq}),
\end{equation}
où la commande dans les coordonnées linéarisées est $ \mbf v$ :
\begin{equation*}
 \mbf v = \bddq_{des} + \mbf K_P (\bq_{des } - \bq) + \mbf K_V (\bdq_{des } - \bdq) + \mbf K_I \int (\bq_{des } - \bq) \text{d}t.
\end{equation*}
La dynamique des erreurs est donc : 
\begin{equation}
 \mbf e^{3}_{q} + \mbf K_V \ddot{ \mbf e}_{q} + \mbf K_P \ddot{ \mbf e}_{q} + \mbf K_I \mbf e_{q} = \mbf 0.
\end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}{Feedback linearization dans l'espace opérationnel}
Et dans l'espace opérationnel :
\begin{equation}
\bu = \pmb {\tau} = \bar{\mbf J}^{-T}(\pmb \Lambda(\bq) \mbf v +  \mbf b_t(\bq,\dot{\bq}))
\end{equation}
avec une commande dans les coordonnées linéarisées similaire :
\begin{equation*}
 \mbf v = \ddot{\mbf x}_{des} + \mbf K_P ({\mbf x}_{des } - {\mbf x}) + \mbf K_V (\dot{\mbf x}_{des } - \dot{\mbf x}) + \mbf K_I \int ({\mbf x}_{des } - {\mbf x}) \text{d}t
\end{equation*}
\end{frame}

\section{Validation}
\begin{frame}{Intérêt de l'espace opérationnel}
On observe l'effet du passage proche de $ \mbf 0 $.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{validation/joint_space/with_singularity/xz_merge.eps}
\caption{Suivi d'une trajectoire passant par zero en utilisant un modèle dans l'espace des articulations et un modèle dans l'espace opérationnel.}
\label{fig:singularity}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{PID versus Feedback linearization}
Suivi d'une consigne en position et en vitesse delta-lognormale :

\begin{columns}[T] % align columns
\begin{column}{.49\textwidth}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{validation/poly/xz_merge.eps}
\caption{Suivi d'une trajectoire.}
\label{fig:poly_pos}
\end{figure}
\end{column}%
\hfill%
\begin{column}{.49\textwidth}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{validation/poly/errors_merge.eps}
\caption{Comparaison des erreurs de suivi.}
\label{fig:poly_errors}
\end{figure}
\end{column}%
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{Vidéo : synthèse par \textit{feedback linearization}.}
\centering
\movie[showcontrols, width=0.8\textwidth, height=0.8\textheight ,autostart]{}{RR_testbench.mp4}
\end{frame}

\section{Robustesse}
\begin{frame}{Étude en robustesse par rapport au modèle dynamique}

On introduit une erreur d'estimation de {\color{red} 50\%} au niveau des inerties.

\begin{columns}[T] % align columns
\begin{column}{.49\textwidth}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{validation/poly_estimated/xz50_merge.eps}
\caption{Suivi avant et après une augmentation des gains}
\end{figure}
\end{column}%
\hfill%
\begin{column}{.49\textwidth}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{validation/poly_estimated/errors50_merge.eps}
\caption{Commande avant et après une augmentation des gains}
\end{figure}
\end{column}%
\end{columns}

\end{frame}

\section{Conclusion}
\begin{frame}{Conclusion et améliorations possibles}
\footnotesize
­\begin{block}{Contribution}
\begin{itemize}
\item Contrôleur non-linéaire permettant de poursuivre des trajectoires cinématiques de commandes neuromusculaires réelles;
\item La loi de commande proposée est robuste aux erreurs d'estimation paramétriques, rendant son implémentation possible.
\end{itemize}
\end{block}
\begin{exampleblock}{Avenues futures}
\begin{itemize}
\item Créer une loi adaptative afin d'améliorer encore la robustesse \cite{siciliano2016springer};
\item Procéder à l'implémentation sur un vrai robot afin de valider des extractions paramétriques lognormales;
\item Intérêt du groupe de recherche \textit{Scribens} du professeur R.Plamondon (DGE) (projet intégrateur). 
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{../main.bib}
\end{document}